\documentclass[a4paper,11pt]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% \usepackage{appendix}
% \usepackage{todonotes}
% \usepackage[top=1in, bottom=1.5in, left=1.46in, right=1.46in]{geometry}
% \usepackage[pagebackref, linktocpage, colorlinks=true, breaklinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
% \usepackage[pagebackref, linktocpage, breaklinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}

% \makeatletter
% \def\maketitle{%
  % \thispagestyle{empty}%
  % \begin{center}\leavevmode
    % \normalfont
    % {\LARGE UNIVERSITÉ CLAUDE BERNARD -- LYON 1\par}%
    % \vfill
    % {\Large \textbf{Master Recherche \og Physiologie et Neurosciences \fg}\par}%
    % \vskip 0.4cm
    % {\large Spécialité\par}%
    % \vskip 0.3cm
    % {\Large \textbf{Régulations Cardiovasculaires, Métaboliques et Nutritionnelles}\par}%
    % \vfill
    % {\Large \@date\par}%
    % \vfill
    % {\LARGE \@title\par}%
    % \vfill
    % {\Large Mémoire présenté par \@author\par}%
    % \vfill
    % {\large Travail réalisé dans le laboratoire\\
% CNRS FRE 3075 : Interactions Neurovasculaires\\
% ISPB -- Faculté de Pharmacie de Lyon\par}%
    % \vfill
    % {\Large Sous la direction du Pr. C. BARRÈS et du Dr. C. JULIEN}%
  % \end{center}%
  % \cleardoublepage
  % }
% \makeatother
\title{}
\author{Clément Gallet}
\date{}

% \setlength\belowcaptionskip{1cm}

\begin{document}

\pagenumbering{alph}

\pagestyle{empty}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage


% ==========================
% Résumé
% ==========================



\section*{Résumé}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}




% ==========================
% Introduction
% ==========================



\section{Introduction}

\chapter{Physiopathologie de la FA}

\chapter{Détection automatique de la FA}

\section{Chez l'homme}

Chez l'homme, de nombreuses méthodes de détection automatique d'arythmies atriales, et en particulier la fibrillation atriale, ont été developpées. Ces méthodes se sont surtout concentrées à la détection sur un enregistrement de Holter, dont la durée d'enregistrement ne permet pas une analyse visuelle exhaustive.

Lors d'une fibrillation atriale, le signal ECG présente deux principales caractéristiques qui sont à la base de deux catégories de méthodes :

\begin{itemize}
\item le rythme ventriculaire est rapide et irrégulier, donnant naissance à des méthodes basées sur l'analyse de l'intervalle RR
\item l'activité atriale est désordonnée, donnant naissance à des méthodes basées sur l'analyse de la forme des ondes
\end{itemize}

La grande majorité des méthodes se basent sur une même structure qui comprend quatre étapes :
\begin{enumerate}
\item prétraitement du signal ECG
\item calcul d'un ensemble de paramètres
\item réduction de l'ensemble des paramètres
\item classification
\end{enumerate}

\subsection{Structure}

\subsubsection{Prétraitement}

Avant la détection proprement dite des arythmies, le signal ECG subit une série de traitements qui vise à rendre possible ou à améliorer l'identification des arythmies.

Une première catégorie de traitements, qui n'est pas exclusive à la détection d'arythmies, consiste à réduire les différentes sources de bruit. Un signal ECG peut présenter une flucturation de la ligne de base, une interférence avec l'électromyogramme ou des artefacts de mouvement. La méthode la plus simple de réduction de ces bruits consistent en un filtrage dans une certaine bande de fréquence \citep{aytemir99, yaghouby10, asl08}. Toutefois, cette méthode n'élimine que partiellement les différentes sources de bruit, car les composantes fréquentielles sont communes avec le signal ECG \citep{tompkins93}. D'autres méthodes plus complexes \citep{blanco08, afonso96, thakor91, kara07, kim09} permettent d'améliorer la réduction des bruits.

[Figure tompkins93]

Pour les méthodes se basant sur l'intervalle RR, il est nécessaire dans un deuxième temps de détecter les ondes R. De nombreuses méthodes existent pour effectuer cette détection \citep{kohler02}. Une des méthodes les plus utilisées est la méthode de \citet{pan85}. Cette méthode consiste à transformer le signal brut en un signal qui met en avant les complexes QRS. La transformation du signal est constituée de 4 étapes :
\begin{enumerate}
\item filtrage passe-bas
\item dérivée
\item mise au carré
\item filtrage passe-bas
\end{enumerate}

A partir du signal transformé, les pics sont detectés, ce qui donne la localisation des complexes QRS. La dernière étape consiste à detecter les ondes R sur le signal original comme les maxima à l'intérieur des complexes QRS. 

[Figure Pan85]

\subsubsection{Extraction de paramètres}

Après traitement du signal, plusieurs paramètres sont calculés, étant susceptibles de prendre des valeurs différentes en fonction de la présence ou l'absence d'arythmies.

Une première famille de paramètres sont dérivés de l'intervalle RR. Le signal temporel constitué des intervalles RR successifs est caractérisé lors d'un épisode de fibrillation atriale par une irrégularité, qui peut être estimée à l'aide de différents indices. On retrouve les indices communs de variabilité sinusale comme le SDNN, RMSSD, la puissance spectrale dans certaines bandes de fréquence, ainsi que les index non linéaires (entropie, tracé de Poincaré, exposant de Lyapunov). on trouve des index plus spécifique à la détection de l'irrégularité comme l'entropie [ref] [Fig avec ecg AF et calcul de l'entropie].
refs: yaghouby10, asl08
[ref Jovic12 pour beaucoup de refs là dessus]

La deuxième catégorie de paramètres quantifie la forme du tracé ECG. Une des analyses de forme la plus utilisée est la transformée en ondelettes discrète. Celle-ci permet d'exprimer la forme du tracé par un ensemble restreint d'indices, donnant les caracteristiques du signal à différentes echelles.

\subsubsection{Réduction de paramètres}

Certaines méthodes calculent un grand nombre de paramètres. Parmi ces paramètres, tous n'ont pas une égale importance. En effet, certains paramètres peuvent être redondants, ou avoir de très petites variations, ce qui les rends inefficaces pour discriminer l'arythmie du rhythme sinusal. Il existe ainsi une méthode commune pour réduire le nombre de paramètres, sans réduire la capacité de discrimination de l'ensemble de ces paramètres : l'analyse en composantes principales.

Cette méthode fait appel à des outils d'analyse vectorielle. L'ensemble des n paramètres est représenté par un point dans un espace à n dimensions. L'ensemble des echantillons donne donc un nuage de points dans cet espace.

La direction principale de cette espace est la direction qui explique le mieux variabilité que prennent les valeurs des paramètres, en maximisant la variance. La composante principale

Ensuite, la direction principale de cet espace est déterminée algébriquement, celle qui explique le mieux la variance.


generalized discriminant analysis (GDA) [Asl08]
Improved forward floating selection (IFFS) [Yaghouby10]

\subsubsection{Classification}

- clusters
- reseaux de neurones
- machine à vecteurs de support


\section{A mettre}

Figure1 Taneto01 pour illustration de la limitation de considérer un segment d'intervalle RR.

\addcontentsline{toc}{section}{Références}
% \bibliographystyle{mystyle}
\bibliography{thesis}

\end{document}